\chapter{Solución Planteada}
\label{ch:solucion-planteada}

\section{DESCRIPCIÓN DE LA SOLUCIÓN}

Frente a la falta de fantomas anatómicamente diversos para el entrenamiento de procedimientos de emergencia como la cricotiroidotomía, se propone un sistema que automatiza la generación de fantomas de cuello personalizados a partir de escáneres de TC de pacientes reales. La solución reemplaza el flujo manual de segmentación, corrección y exportación, lento y dependiente de un operador con experiencia en herramientas de modelamiento 3D, por un flujo reproducible que un estudiante o docente de medicina puede ejecutar sin conocimientos de procesamiento de imágenes.\\

El sistema se organiza en cuatro etapas: a) ingreso de la TC en formato NIfTI; b) segmentación automática de las estructuras anatómicas relevantes para la vía aérea y el cuello (vértebras cervicales, cartílagos, tráquea, músculos, glándulas y tejidos blandos, entre otras); c) exportación de cada estructura segmentada a un archivo STL independiente, con asignación de color según el tipo de tejido; y d) preparación de los archivos STL en el laminador para su impresión. Estas cuatro etapas se exponen al usuario final a través de dos módulos personalizados de 3D Slicer, que ocultan la complejidad interna del flujo (ejecución remota en GPU, consolidación de segmentos, mapeo de colores) detrás de una interfaz simple.\\

% SUGERENCIA DE FIGURA — diagrama de las cuatro etapas (a–d) de la solución.
% Ubicación recomendada: aquí, inmediatamente después de enunciarlas.
% Figura recomendada: un diagrama de las cuatro etapas a–d, justo después de enunciarlas. Es distinto del diagrama de arquitectura de ch03: este es conceptual (qué hace el sistema), aquel es técnico (cómo fluyen los datos). Dejé el comentario marcado.

Para la etapa de segmentación automática se evaluaron tres alternativas (TotalSegmentator, MedSAM y YOLO) sobre una base de diez casos de cuello, contrastando su salida contra una segmentación de referencia elaborada por un radiólogo especialista. De esa evaluación se seleccionó TotalSegmentator \citep{wasserthal2023totalsegmentator} como motor de segmentación de la solución. El detalle de la comparación, y una limitación relevante en la naturaleza de la referencia empleada, se exponen en el Capítulo~\ref{ch:resultados}.\\

El flujo del fantoma adopta un criterio más permisivo que el flujo de comparación de modelos. Mientras la comparación exige mantener una correspondencia estricta con las estructuras de la referencia, el flujo del fantoma conserva cualquier estructura detectada con contenido no vacío, haya formado parte o no del conjunto de referencia. Con ello el sistema queda independiente de la imagen de entrada y puede procesar casos nuevos sin necesidad de una segmentación previa que sirva de comparación.\\

El cómputo de la segmentación, intensivo en uso de GPU, se ejecuta de forma remota en una máquina dedicada, comunicándose mediante SSH sobre una red privada. Esta decisión de arquitectura permite que los módulos de Slicer corran en un equipo sin GPU dedicada, ampliando el alcance de la herramienta a los computadores típicamente disponibles en un contexto docente.\\

\section{VIABILIDAD DE LA SOLUCIÓN}

La viabilidad de la solución se aborda desde lo técnico, lo económico y lo operacional.\\

En lo técnico, cada etapa del flujo se apoya en componentes que ya existen y están validados de forma independiente: TotalSegmentator para la segmentación, 3D Slicer como plataforma de visualización y desarrollo de módulos, y las herramientas estándar de impresión 3D para la fabricación. El aporte del trabajo no está en construir un modelo de segmentación desde cero, sino en orquestar estas piezas en un recorrido continuo y automatizado, que es justamente el eslabón que la literatura revisada deja sin resolver. Como cada componente es factible por separado, el riesgo técnico del conjunto es acotado.\\

En lo económico, el sistema se construye íntegramente sobre software de código abierto y sin costo de licencia, y opera sobre imágenes médicas que las instituciones de salud ya poseen, generadas en el curso normal de la atención clínica. Ello elimina el insumo más caro del flujo manual, que son las horas de trabajo de un radiólogo. Subsisten dos costos: el material de impresión, que es el único recurrente, y un equipo con GPU dedicada para la segmentación, que constituye una inversión inicial. Este último se comparte entre todos los casos que se procesen, por lo que su costo por fantoma decrece a medida que la herramienta se utiliza, y puede evitarse por completo ejecutando la segmentación en CPU a costa de un mayor tiempo de procesamiento.\\

En lo operacional, el usuario final no requiere formación en procesamiento de imágenes ni hardware especializado: interactúa con una interfaz guiada y el cómputo exigente se delega a una máquina remota. Esto mantiene el requerimiento de infraestructura del lado del usuario dentro de lo que un equipo docente ya tiene disponible.\\

\section{REQUISITOS}

\subsection{Requisitos funcionales}

\begin{enumerate}
  \item Permitir el ingreso de una tomografía computarizada de cuello en formato NIfTI desde el módulo de 3D Slicer.
  \item Ejecutar la segmentación automática de las estructuras anatómicas relevantes para la vía aérea y el cuello, delegando el cómputo a una máquina remota con GPU mediante conexión SSH.
  \item Consolidar los segmentos obtenidos descartando únicamente aquellos sin contenido (máscaras vacías), con independencia de la imagen de entrada.
  \item Exportar cada estructura segmentada a un archivo STL independiente, asignando un color según el tipo de tejido al que pertenece.
  \item Permitir el corte y la reorientación de las estructuras exportadas mediante planos interactivos, previo a su impresión.
  \item Permitir la visualización de las superficies tridimensionales generadas dentro de 3D Slicer antes de exportar a impresión.
\end{enumerate}

\subsection{Requisitos operacionales}

\begin{enumerate}
  \item El sistema debe operar como un módulo instalable dentro de 3D Slicer (versión 5.10 o superior). El usuario final no requiere conocimientos de programación, si bien la puesta en marcha inicial supone seguir instrucciones técnicas de configuración, en particular el establecimiento de la conexión con el servidor remoto.
  \item El equipo del usuario no requiere GPU dedicada: el cómputo intensivo de la segmentación se ejecuta de forma remota, mediante una red privada y autenticación por llave SSH.
  \item La máquina remota debe contar con TotalSegmentator instalado y, para las tareas que lo requieran, con la licencia académica correspondiente activada.
  \item Los archivos STL resultantes deben poder cargarse en un laminador estándar sin requerir reparación previa de la malla.
  \item El tiempo de procesamiento esperado por caso, incluyendo transferencia de archivos y segmentación remota, no debe superar los 30 minutos.
\end{enumerate}

\section{CRITERIOS Y RESTRICCIONES}

\subsection{Criterios de calidad del producto}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Autonomía:} el motor de segmentación debe operar sin requerir indicaciones manuales por estructura (como recuadros delimitadores o marcas de referencia). Un modelo que dependa de ellas no puede sostener un flujo automatizado, ya que en un uso real esas indicaciones solo podrían provenir de una segmentación previa, que es justamente lo que el sistema busca evitar.
  \item \textbf{Cobertura de las estructuras del procedimiento:} el sistema debe producir las estructuras que delimitan el punto de incisión de la cricotiroidotomía, esto es, el cartílago tiroides, el cricoides, el hioides, la laringe y la tráquea. Sin ellas el fantoma pierde su propósito, por muchas otras estructuras que logre segmentar.
  \item \textbf{Usabilidad:} los módulos deben ocultar la complejidad técnica del flujo (ejecución remota, consolidación de segmentos, mapeo de colores) detrás de una interfaz simple, utilizable por personal médico sin formación en procesamiento de imágenes. El sistema entrega archivos STL, de modo que la etapa final de impresión supone un manejo básico de un laminador, competencia que queda fuera de lo que el sistema abstrae.
  \item \textbf{Portabilidad:} los módulos deben funcionar tanto en Windows como en macOS, sin depender de hardware gráfico especializado en el equipo local.
  \item \textbf{Mantenibilidad:} la separación entre el módulo de segmentación y el módulo de corte y exportación debe permitir modificar uno sin afectar el funcionamiento del otro.
\end{enumerate}

\subsection{Criterios de selección del motor de segmentación}

La herramienta de segmentación se eligió mediante una comparación entre las tres alternativas consideradas. El criterio de autonomía enunciado más arriba opera como filtro previo: una herramienta que no lo satisface queda descartada, con independencia de su desempeño en cualquier otra dimensión. Sobre las que lo satisfacen, la comparación se estructuró en torno a los siguientes criterios, cuya definición formal se entrega en el Capítulo~\ref{ch:diseno-del-producto} y cuyos resultados se discuten en el Capítulo~\ref{ch:resultados}:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Cobertura anatómica:} cuántas de las estructuras de la referencia logra segmentar el modelo con contenido real.
  \item \textbf{Concordancia con la referencia clínica:} cuánto se superpone cada estructura predicha con su contraparte en la referencia, medida mediante el coeficiente de Dice y la intersección sobre la unión (IoU).
  \item \textbf{Tiempo de procesamiento:} el costo temporal por caso, considerando transferencia de archivos y segmentación.
\end{enumerate}

La denominación del segundo criterio como concordancia, y no como precisión, responde a una limitación en la naturaleza de la segmentación de referencia que se detalla en el Capítulo~\ref{ch:resultados} y que condiciona el alcance de lo que estas métricas permiten afirmar.\\

\subsection{Restricciones}

\begin{enumerate}
  \item La segmentación de referencia disponible para la evaluación fue elaborada por el radiólogo del proyecto con apoyo de segmentación automática, y no como una anotación manual independiente. Ello limita su uso como patrón de comparación imparcial entre modelos, circunstancia que se declara y se analiza en el Capítulo~\ref{ch:resultados}. No existió, dentro del alcance de este trabajo, acceso a una anotación independiente con la cual contrastar.
  \item Los diez casos de evaluación y la segmentación de referencia se mantienen únicamente en el equipo local del equipo de trabajo; la infraestructura remota se utiliza exclusivamente para la segmentación del flujo del fantoma.
  \item El uso de la tarea \textit{tissue\_types} de TotalSegmentator, que aporta las estructuras de tejido blando, está condicionado a una licencia académica gratuita, activada previamente en la máquina remota. Las demás tareas empleadas no requieren licencia.
  \item Los fantomas de este trabajo se imprimen con un único material, diferenciando los tejidos por color pero no por consistencia. La impresión con materiales de distinta dureza por tipo de tejido queda fuera del alcance y se plantea como mejora futura en el Capítulo~\ref{ch:resultados}.
  \item El sistema opera sobre escáneres de cuello y cabeza. Procesar otras regiones anatómicas requiere reconfigurar las tareas de segmentación, aunque la arquitectura del flujo no cambia.
\end{enumerate}