\chapter{Conclusiones}
\label{ch:conclusiones}

\section{CUMPLIMIENTO DE LOS OBJETIVOS}

El problema que dio origen a este trabajo era concreto: la generación de fantomas anatómicos no estándar resultaba inviable a escala porque dependía de la segmentación manual de un especialista, un proceso que consume varias horas de trabajo experto por cada caso. Esa dependencia obligaba a los estudiantes de medicina a entrenar sobre los mismos modelos genéricos, sin exposición a la variabilidad anatómica que encontrarán en la práctica clínica.\\

El sistema desarrollado cierra esa brecha. A partir de un escáner TC en formato NIfTI, produce de forma automatizada un conjunto de estructuras anatómicas segmentadas, recortadas y exportadas a archivos STL imprimibles, en un tiempo por caso que se mantiene dentro del límite operacional fijado en los requisitos. Lo que antes exigía la dedicación de un radiólogo durante horas se resuelve ahora sin intervención experta, mediante una interfaz guiada operable por personal sin formación en procesamiento de imágenes. El objetivo central del proyecto, por tanto, se cumple.\\

El recorrido completo quedó además validado físicamente. Los archivos generados por el sistema se imprimieron de manera efectiva, produciendo fantomas que reproducen la anatomía cervical individual de los casos de origen. Con ello, el flujo que va desde la imagen médica hasta el objeto tangible (adquisición, segmentación, exportación y fabricación) queda cubierto de extremo a extremo, que era precisamente el eslabón que la literatura revisada dejaba sin resolver de manera integrada \citep{bucking2017workflow}.\\

\section{PRINCIPALES HALLAZGOS}

El hallazgo de mayor peso de este trabajo fue inesperado. La evaluación comparativa se diseñó para determinar cuál de tres modelos segmenta con mayor precisión, pero al auditar los datos se constató que la segmentación de referencia no era una anotación manual independiente: el radiólogo la elaboró ejecutando TotalSegmentator y corrigiendo su salida. La evidencia es inequívoca, con estructuras que difieren entre la referencia y la salida automática en unas decenas de vóxeles sobre varios millones. Ello implica que las métricas de superposición no miden precisión frente a un patrón independiente, sino concordancia entre un modelo y una versión corregida de sí mismo, y que por tanto no pueden arbitrar de forma imparcial la comparación para la que fueron calculadas.\\

Constatar esto obligó a reconstruir el fundamento de la elección del motor sobre criterios que no dependieran de dichas métricas. Ese fundamento resultó ser más sólido que el original. TotalSegmentator es el único de los tres modelos capaz de segmentar sin indicaciones manuales por estructura, condición sin la cual un flujo automatizado es imposible: MedSAM requiere recuadros delimitadores que en un uso real solo podrían provenir de una segmentación previa, y YOLO, aunque opera sin ellos, no segmenta de forma fiable ninguna estructura anatómica interna. Es además el único que produce el cartílago tiroides, el cricoides, el hioides y la laringe, que delimitan el punto de incisión y dan sentido al fantoma. Y cuenta con una validación que ninguna métrica calculada por los autores podría ofrecer: un radiólogo especialista lo eligió como punto de partida y aceptó su salida sin modificaciones en la gran mayoría de las estructuras.\\

Esa misma circunstancia abrió un análisis adicional. Al comparar la salida automática con la referencia corregida se puede identificar con exactitud dónde intervino el especialista: aceptó sin retoques la práctica totalidad del tejido blando, la musculatura, las glándulas, los ojos y los tejidos grasos, y concentró sus correcciones en las siete vértebras cervicales y en la tráquea, sin casos intermedios. El dato delimita dónde la segmentación automática es confiable y dónde requiere supervisión clínica, y lo hace sobre las estructuras que importan para la cricotiroidotomía. Es información accionable, recogida entre las mejoras propuestas.\\

Un hallazgo de orden metodológico surgió al examinar la cobertura de los modelos. Evaluados de forma nominal, MedSAM y YOLO parecían detectar la totalidad de las estructuras de referencia. Esa cifra resultó ser un artefacto: el coeficiente de Dice está indefinido cuando la máscara predicha y la de referencia están ambas vacías, y la convención le asigna el valor 1, de modo que un modelo obtiene una puntuación perfecta sobre las estructuras que el escáner no alcanza a cubrir, sin haber segmentado nada. Al excluirlas y exigir una superposición mínima real, la cobertura de YOLO cayó a un 13,4\%, reducida a envolturas externas y regiones de gran volumen. El análisis de sensibilidad al umbral mostró además que la cobertura de MedSAM se reduce a menos de la mitad al endurecer el criterio, mientras que la de TotalSegmentator se mantiene constante en los tres umbrales. De ahí una lección de alcance general: una cifra de cobertura no significa nada si no se declara el umbral que la sostiene y no se verifica que la referencia tenga contenido real.\\

Un último hallazgo emergió del desglose de tiempos del sistema integrado. La segmentación, que es la etapa computacionalmente exigente y la que justificó toda la infraestructura de cómputo remoto, resultó ser una fracción menor del tiempo total. La mayor parte se consume transfiriendo y administrando archivos, porque el sistema produce más de un centenar de máscaras independientes por caso. El cuello de botella no estaba donde el diseño inicial suponía, y ello reordenó las prioridades de optimización: el camino más rentable no pasa por más capacidad de cómputo sino por el manejo de los archivos.\\

Una última decisión de diseño quedó puesta a prueba durante la evaluación. TotalSegmentator dispone de una tarea adicional que habría cubierto las seis estructuras faltantes (mandíbula, arcadas dentarias, senos y cabeza) e igualado la referencia por completo. Se optó por no ejecutarla: ninguna de esas estructuras interviene en la cricotiroidotomía, y añadirlas habría mejorado una métrica a costa de más tiempo de procesamiento y una pieza más voluminosa de imprimir, sin aportar nada al fantoma. Lo que ordenó el diseño fue la utilidad del modelo para el procedimiento, por encima de la maximización de un indicador. El sistema demostró además no estar atado a la anatomía cervical: una TC de pie procesada a través del módulo completo, sin modificar el código, confirmó que la arquitectura generaliza y que la limitación reside en la configuración de las tareas, no en el diseño del flujo.\\

\section{LIMITACIONES DEL TRABAJO}

El alcance de lo logrado debe enunciarse con precisión, y la limitación principal es la ya expuesta. Al derivar la segmentación de referencia de la propia herramienta evaluada, este trabajo no puede afirmar cuál es la precisión del sistema frente a un patrón independiente. Puede afirmar que produce una segmentación que un especialista aceptó casi íntegramente, y que las alternativas consideradas no logran reproducirla ni operando en condiciones privilegiadas, pero no puede cuantificar cuánto se aparta de la anatomía real. Resolver esto exige anotaciones elaboradas sin apoyo de segmentación automática, o bien de un segundo especialista, y queda planteado como continuación necesaria.\\

Los fantomas impresos hasta la fecha son piezas rígidas de un único material, diferenciadas por color pero no por consistencia. Habilitan la observación y el reconocimiento anatómico de la región de interés, pero no reproducen la sensación táctil de la incisión sobre tejido blando, que es una de las competencias que el entrenamiento en cricotiroidotomía busca desarrollar. El fantoma es hoy una herramienta de estudio anatómico personalizado más que un simulador de la maniobra completa.\\

La validación clínica con el equipo médico se encuentra pendiente. Sin ella, la utilidad formativa del fantoma constituye una expectativa fundamentada en la literatura y en el criterio de diseño, pero no un resultado verificado con usuarios reales. Esta validación es, a juicio de los autores, la prioridad más urgente para la continuación del trabajo, por encima de cualquier mejora técnica adicional.\\

Por último, la base de evaluación se compone de diez casos, un número limitado para caracterizar el comportamiento del sistema frente a anatomías patológicas o atípicas, que son las que más se beneficiarían de un fantoma personalizado.\\

\section{PROYECCIÓN E IMPACTO}

Más allá del artefacto construido, el trabajo sugiere una forma distinta de entender el acceso al entrenamiento quirúrgico. Los fantomas comerciales son costosos, importados y anatómicamente uniformes; producir uno personalizado requería hasta ahora recursos que solo centros con financiamiento dedicado podían permitirse. El sistema desarrollado invierte esa lógica: se apoya íntegramente en software de código abierto y opera sobre imágenes médicas que las instituciones de salud ya poseen, generadas en el curso normal de la atención clínica. No exige adquirir modelos nuevos ni someter a ningún paciente a estudios adicionales, sino que reutiliza información existente.\\

Esto abre la posibilidad de que una institución constituya progresivamente una biblioteca de casos propios, en lugar de depender de un catálogo externo de modelos genéricos. Cada tomografía cervical archivada se convierte en un fantoma potencial, y el costo marginal de incorporar un caso nuevo pasa a ser el del material de impresión y el tiempo de uso de máquina. La diversidad anatómica sobre la que un estudiante puede entrenar deja de estar limitada por el presupuesto y pasa a estarlo únicamente por la disponibilidad de casos, que en un hospital es abundante.\\

Hay además una dimensión de autonomía. Un flujo construido sobre herramientas abiertas y ejecutable en equipamiento modesto puede ser adoptado, auditado y modificado por la propia institución, sin quedar atado a un proveedor ni a licencias que condicionen su continuidad. En un contexto donde los programas de simulación clínica en el país dependen mayoritariamente de material importado de alto costo, esa independencia tiene un peso real.\\

El camino por recorrer sigue siendo considerable, y las líneas de trabajo identificadas en el Capítulo~\ref{ch:resultados} lo delinean. El resultado central de esta memoria es que ese camino dejó de ser hipotético: el sistema funciona, el flujo es reproducible y el objeto físico existe.\\